**王圻**（），字**元翰**，號**普始**，[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[嘉定縣](../Page/嘉定縣.md "wikilink")[江桥人](../Page/江桥镇.md "wikilink")（今屬[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")）。政治人物、學者、藏書家。

## 生平

王圻於[嘉靖四十四年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1565年）考中進士，授[清江](../Page/清江.md "wikilink")、[萬安](../Page/萬安.md "wikilink")[知縣](../Page/知縣.md "wikilink")，後擢為[御史](../Page/御史.md "wikilink")，以敢於直言，與[首輔](../Page/首輔.md "wikilink")[張居正意見不合](../Page/張居正.md "wikilink")，出為[福建](../Page/福建.md "wikilink")[僉事](../Page/僉事.md "wikilink")、[邛州](../Page/邛州.md "wikilink")[判官](../Page/判官.md "wikilink")、[進賢](../Page/進賢.md "wikilink")[縣令](../Page/縣令.md "wikilink")。官至[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")[參議](../Page/參議.md "wikilink")。

王圻晚年辭官歸隱，專事寫作。在村里植梅萬株\[1\]，謂之“梅花源”，自號“梅源居士”。是當時[松江府四大藏書家之一](../Page/松江府.md "wikilink")。“年逾耄耋，犹篝灯帐中，丙夜不辍”\[2\]。

## 著作

著有《續文獻通考》254卷、《洪洲類稿》4卷、《三才圖會》105卷、《兩浙鹽志》、《海防志》、《諡法通考》、《稗史類編》等。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考文獻

  - 《明史》
  - 《上海縣誌》

[category:明朝清江縣知縣](../Page/category:明朝清江縣知縣.md "wikilink")

[Category:明朝萬安縣知縣](../Category/明朝萬安縣知縣.md "wikilink")
[Category:明朝監察御史](../Category/明朝監察御史.md "wikilink")
[Category:明朝福建按察使司僉事](../Category/明朝福建按察使司僉事.md "wikilink")
[Category:明朝州判](../Category/明朝州判.md "wikilink")
[Category:明朝陝西布政使司參議](../Category/明朝陝西布政使司參議.md "wikilink")
[Category:嘉定人](../Category/嘉定人.md "wikilink")
[Q](../Category/王姓.md "wikilink")

1.  《上海縣志》記載：“在諸翟。明王圻退官歸裡後於此築室，並植梅幾千株，引水環繞，花開聞數裡。”
2.  《明史·[卷二百八十六·文苑二](../Page/s:明史/卷286.md "wikilink")》：陸深，字子淵，上海人。⋯⋯
    同邑有王圻者，字元翰。嘉靖四十四年進士。除清江知縣，調萬安。擢御史，忤時相，出為福建按察僉事，謫邛州判官。兩知進賢、曹縣，遷開州知州。歷官陝西布政參議，乞養歸，築室淞江之濱，種梅萬樹，目曰梅花源。以著書為事，年逾耄耋，猶篝燈帳中，丙夜不輟。所撰《續文獻通考》諸書行世。
    初，圻以奏議為趙貞吉所推。張居正與貞吉交惡，諷圻攻之，不應。高拱為圻座主，時方修隙徐階，又以圻為私其鄉人不助己，不能無恚，遂摭拾之。